\Subsection{Кольцо многочленов}

Как мы обсуждали выше, $K[x]$ является целостным кольцом, если полем является $K$. При чём в $K[x]$ все идеалы имеют вид $f(x) K[x]$, обозначим этот идеал как $I = f(x)K[x] = (f(x))$. (напомним, что запись в скобках означает идеал, порождённый элементом, см \ref{def:ring-spawnedideal}).

Также мы обсуждали, что многочлены можно делить с остатком:

Для любого $g(x)$ существуют единственные $q(x), r(x)$, такие что $g(x) = q(x)f(x) + r(x)$ и $\deg r < \deg f$

\begin{remark}
  $g(x) \equiv r(x) \pmod{I}$, просто по определению mod (см \ref{def:ring-idealmod}).
\end{remark}

\begin{remark}
  Тем самым все многочлены, имеющие одинаковый остаток при делении на какой-то многочлен $f(x)$ сравнимы друг с другом по модулю.
\end{remark}

\begin{lemma} Если $r_1, r_2, f \in K[x]$, $r_1 \equiv r_2 \mod (f(x)K[x])$ и $\deg r_1, \deg r_2 < \deg f$, то $r_1 = r_2$
\end{lemma}

\begin{proof}\slashnss

  $r_1 \equiv r_2 \pmod{f(x)K[x]} \implies r_1 - r_2 = f h$ для некоторой функции $h$.

  \begin{compactitem}
    \item Если $h(x) = 0$, то $r_1 = r_2$.

    \item Но если $h(x) \ne 0$, то $\deg(f h) \ge \deg(f)$, но $\deg(r_1 - r_2) < \deg(f)$. Противоречие. \qedhere
  \end{compactitem}
\end{proof}

\begin{remark}
  Неформально можно думать о факторе $K[x]{/}_{f(x)K[x]}$ как о многочленнах со степенью меньшей $f$.
  $K[x]{/}I \simeq \{r \in K[x] \mid \deg r < \deg f\}$.
\end{remark}

\begin{lemma}\label{lm:ring-polynomsolutions}
  Пусть $R$~--- область целостности (как частный случай~--- поле),~$f, g \in R[x],~\alpha \in R$\slashn
  \begin{enumerate}
  \item Если $f(\alpha) = 0$, то $f(x) = (x - \alpha)q(x)$, где $q(x) \in R[x]$, $\deg q = deg f - 1$.
  \item Если $n = \deg f$, то $f$ имеет не более $n$ различных корней в $R$.
  \item Если $\deg f = \deg g = n$ и $f(\alpha_1) = g(\alpha_1),\ldots, f(\alpha_{n + 1}) = g(\alpha_{n + 1})$. где $\alpha_i \in R$ и различны.
    Тогда многочлены равны (т.е. попарно равны все коэффициенты).
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}\slashns
  \begin{enumerate}
  \item Поделим $f$ на $x - \alpha$ c остатком:

    $f(x) = (x - \alpha) q(x) + r,~\deg r < deg(x - \alpha) = 1 \implies \deg r = 0 \implies r$~-- константа.
    
    $f(x) = (x - \alpha) q(x) + C$.

    $f(\alpha) = 0 + C \implies C = 0$ (так как $\alpha$~--- корень).
    
  \item Индукция по $n$:
    
    \textbf{База} ($n = 1$). $f(x) = ax + b$ ($a \ne 0$) корней явно не более, чем один. Если $a$ необратим, то вообще ноль.
    
    \textbf{Переход}. Пусть $f$ имеет корни (иначе $0 \le n$) и $\alpha$~--- один из них.

    $f(x) = (x - \alpha)\,q(x)$, $\deg q = n - 1$
    
    $q$ имеет не более чем $n - 1$ корень. Конец.
    
  \item $h(x) = f(x) - g(x)$, $\deg h \le n$, $h(\alpha_i) = 0$ для $n + 1$ альф.
    
    Но многочлен не может иметь более $n$ корней, следовательно он нулевой. \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark}
  Можно считать, что $\deg 0 = \infty$, тогда все неравенства остаются верными и для этого случая.
\end{remark}

\exersize Лемма выше верна только в области целостности, предлагается построить примеры колец (вне областей целостности),
для которых это не будет верно.

\Subsection{Идеалы и их свойства. Китайская теорема об остатках}

\noindent Здесь и далее в главе $R$ означает коммутативное кольцо, а $I,J$~-- его идеалы.

\begin{lemma}
  $I \cap J$ идеал.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Оставлено в качестве упражнения. Совет: воспользуйтесь определением идеала (\ref{def:ring-ideal}).
\end{proof}

\begin{definition}\label{def:ring-idealsum}
Определим $I + J = \{a + b \mid a \in I, b \in J\}$ как все возможные суммы.
\end{definition}

\begin{remark} $I + J$ является идеалом, так как:
  \begin{compactitem}
  \item $I + J$ несомненно образует подгруппу аддитивной группы кольца.
  \item Рассотрим произвольный $r \in R\colon r(a + b) = (ra) + (rb) \in I + J$.
  \end{compactitem}
\end{remark}

\begin{remark} $I + J$ наименьший идеал содержащий и $I$ и $J$.
  
  Иначе говоря, $I + J = (I \cup J)$, то есть идеал порождённый объединением.
\end{remark}

\begin{definition} Произведение идеалов $IJ = (\{ab \mid a \in I, b \in J\})$~--- это
  идеал порождёный всеми попарными произведениями.
\end{definition}

\begin{remark}
  $IJ \ne \{ab \mid a \in I, b \in J\}$, так как полученное множество идеалом не является.
\end{remark}

\begin{remark} На самом деле $IJ = \{\sum a_i b_j \mid a_i \in I, b_j \in J\}$ (все конечные суммы такого вида).

  Мы знаем, что идеал, порождённый множеством~--- это пересечение всех идеалов, являющихся надмножеством данного.

  Множество выше является идеалом (проверьте по определению) и надмножеством $\{ab \mid a \in I, b \in J\}$
  
  Значит искомый идеал является подмножеством данного, но с другой стороны можно показать, что искомый идеал должен содержать все
  суммы, написанные выше.
\end{remark}

$IJ = \{\sum a_i b_j \mid a_i \in I, b_j \in J\}$. $(ra)b$, $ra \in I$.

\begin{definition}\label{def:ring-relprimeideals}
  Идеалы $I$, $J$ называются взаимно простыми, если $I + J = R$.
\end{definition}

\begin{remark} Рассмотрим $R = \Z$, идеалы $n\Z$ и $m\Z$ взаимно просты $\iff$ $\exists x, y \in \Z\colon nx + my = 1$.
\end{remark}
\begin{proof}
  
  $n\Z + m\Z = d\Z$, так как сумма~--- это идеал, а они все главные.

  $d\Z = n\Z + m\Z \supseteq n\Z, m\Z$.

  Следовательно $m \divby d, n \divby d$.

  Покажем, что $n\Z$ и $m\Z$ взаимно простые $\iff$ $d = 1$ (этого достаточно).

  ``$\implies$''
  \begin{itemize}
  \item $n\Z + m\Z = \Z$.
  \item $\{nx + my \mid x, y \in \Z\}$
  \end{itemize}

  ``$\impliedby$''
  \begin{itemize}
  \item Содержит единицу, а значит всё кольцо.
  \end{itemize}
\end{proof}

\noindent{}Здесь и далее все кольца имеют единицу.

\begin{lemma} Если $I, J$ взаимно просты, то $IJ = I \cap J$
\end{lemma}

\begin{proof}\slashn
  \begin{itemize}
  \item $IJ \subseteq I \cap J$.
  
    $\forall r \in IJ\colon r = \sum\limits_{i = 1}^{N} a_i b_i$, где $a_i b_i \in I \cap J$ но это значит, что и их сумма лежит в пересечении.
    
  \item $IJ \supseteq I \cap J$.

    $I$ и $J$~--- взаимно просты $\implies I + J = R \ni 1$.
    
    $\implies \exists a \in I, b \in J$ такие что $a + b = 1$ (см \ref{def:ring-idealsum})

    \bigskip
    
    $\forall x \in I \cap J \colon x = x * 1 = x * (a + b) = xa + xb$.
    
    $xa \in (I \cap J) I$, $xb \in (I \cap J)J$.
    
    $xa + xb \in IJ$. \qedhere
  \end{itemize}
\end{proof}


\begin{remark} Обратите внимание, что $IJ \subseteq I \cap J$ для всех идеалов $I$, $J$, так как в первой части леммы не пользуемся
  тем, что $I$, $J$~--- взаимно простые.
\end{remark}

\begin{theorem}\label{thm:ring-factorwithproduct} Пусть $R$~--- коммутативное ассоциативное кольцо с $1$, а $I$, $J$~--- взаимно простые идеалы.

  Тогда $R{/}IJ \cong R{/}I \oplus R{/}J$
\end{theorem}

\begin{remark} В частном случае мы уже знаем это утверждение, если $(n,\,m) = 1$, то:

  $\Z{/}mn\Z \cong \Z{/}n\Z \oplus \Z{/}m\Z$.
\end{remark}
  
\begin{proof}
  $f\colon R \to R{/}I \oplus R{/}J$.

  Сопоставим объекту два его класса по модулям $I$, $J$:
  $f(r) := (r \mod I,\, r \mod J)$,~~~~где $r \mod I = r + I$.

  Каждая проекция является гомоморфизмом, значит $f$ тоже гомоморфизм.

  \bigskip
  
  Так как $I$ и $J$ взаимно просты ($I + J = R$), то $1 = a + b$ для некоторых $a \in I$, $b \in J$.

  Вычислим $f(a)$. $f(a) = (a + I,\,a + J) = (0 + I,\, a + b - b + B) = (0 + I,\,1 + J)$, (пользуемся тем, что $a \in I$, $b \in J$)

  Аналогично $f(b) = (1 + I,\,0 + J)$.
  
  Рассмотрим произвольный $x$, $y$: $f(xb + ya) = f(x)f(b) + f(y)f(a) = (x \mod I, x \mod J) (1,\,0) + (y \mod I,\, y \mod J) (0,\,1) = (x + I,\,y + J)$.
  
  Тем самым можно получить любой элемент в области значений и $f$~--- сюръекция.

  \bigskip
  
  Заметим, что $\Ker f = \{ r \in R \mid r \in I, r \in J\} = I \cap J = IJ$

  По теореме о гомоморфизме колец (см \ref{thm:ring-homoringthm}) получаем требуемое.
\end{proof}

\begin{lemma} Пусть $R$~--- ассоциативное коммутативное кольцо с $1$.

  Если идеал $I$ взаимно прост с каждым из идеалов $J_1, \ldots, J_k$, то $I$ взаимно прост с их произведением $J_1J_2{\ldots}J_k$
\end{lemma}
\begin{proof}
  $R = I + J_1 = I + J_1 R = I + J_1(I + J_2) = I + J_1I + J_1J_2 \subset I + J_1 J_2$

  И, видимо, так как $I + J_1 J_2 \subset R$ как идеал кольца, то в последнем переходе можно поставить равенство.
  
  И так далее до любого конечного $k$:

  $R = I + J_1 J_2 = I + J_1 J_2 R = I + J_1 J_2 (I + J_3) = \ldots = I + J_1 J_2 J_3$

  Здесь мы пользуемся определением идеала (\ref{def:ring-ideal}), суммы идеалов (\ref{def:ring-idealsum}),
  определением взаимной простоты (\ref{def:ring-relprimeideals}).
\end{proof}

\begin{theorem}[Китайская Теорема об Остатках] Пусть $I_1, I_2, \ldots, I_n$~--- попарно взаимнопростые идеалы в $R$.

  Тогда $R{/}_{I_1I_2\ldots{}I_n} \cong R{/}_{I_1} \oplus  R{/}_{I_2} \oplus \ldots \oplus  R{/}_{I_n}$
\end{theorem}

\begin{proof}
  Доказательство теоремы несложно получить из индукции, предыдущей леммы и теоремы \ref{thm:ring-factorwithproduct}.
\end{proof}

\begin{remark} Если $R$~--- кольцо целых чисел, то теорему можно сформулировать следующим образом:

  Пусть $m_1, m_2, \ldots, m_k$~--- попарно взаимнопростые целые числа, $n := m_1 m_2 ... m_k$.

  Тогда $\Z{/}_{n\Z} \cong \Z{/}_{m_1\Z} \oplus \ldots \oplus \Z{/}_{m_k\Z}$
\end{remark}

\begin{theorem}[Решение систем сравнений в целых числах]\slashns
  
    Для любого набора остатков $r_1 \ldots r_k$ $\exists x \in \Z$, такой что:

    $\begin{cases}
      x \equiv r_1 \mod m_1\\
      x \equiv r_2 \mod m_2\\
      \ldots\\
      x \equiv r_k \mod m_k\\
    \end{cases}$~~~~$(m_i, m_j) = 1$ для $i \ne j$.
    
    Причём если $x$ и $y$ являются решениями этой системы, то $x \equiv y \pmod{n}$.
\end{theorem}

\begin{proof}\slashnss
  
  Определим $n := m_1 m_2 \ldots m_k$, $n_i := n / m_i$.

  Так как $m_i$ и $n_i$ взаимнопросты, то $\exists x_i, y_i \in \Z\colon m_i x_i + n_i y_i = r_i$

  С практической точки зрения их можно найти, например, с помощью алгоритма Евклида.

  Заметим, что
  \begin{compactitem}
    \item $n_i y_i \equiv r_i \pmod{m_i}$
    \item $n_i y_i \equiv 0 \pmod{m_j}$ для $j \ne i$
  \end{compactitem}

  Первое следует из $m_i x_i + n_i y_i = r_i$, второе из $n_i = n / m_i = m_1 m_2 \ldots m_{i - 1} m_{i + 1} \ldots m_k$.
  
  Определим $x := \sum\limits_{i = 1}^{k} n_i y_i$.

  Тогда $\forall i\colon x \equiv  n_i y_i \equiv r_i \pmod{m_i}$.

  \bigskip

  Вторая часть доказательства проще:
  
  Пусть $x$~--- решение системы.
  \begin{itemize}
  \item Если $y$~--- решение, то $y - x \divby m_i$ (для всех $i$), значит $y - x \divby n$.
  \item Если $y$ таков, что $y - x \divby n$, то $y = x + nt$, подставляем в систему, $nt$ сокращается.\qedhere
  \end{itemize}
\end{proof}

